[
    {
     "answer":[ "رسم السياسات الادارية",
      "الاجراءات",
      "التنبؤ",
      " البرامج الزمنية"],
     "question": "مجموعة من المبادئ والمفاهيم التي توضع لكي تستهدي مختلف المستويات ً اإلدارية عند اتخاذ القرارات."
    },
    {
     "answer":[ "الاجراءات",
      "رسم السياسات الادارية",
      "التنبؤ",
      " البرامج الزمنية"],
     "question": "الخطوات التفصيلية للطريقة التي يتم بها تنفيذ األعمال الروتينية المختلفة مقدما. وتغطي ً كافة األنشطة التي تمارسها المنظمة، ولها تسلسل زمني."
    },
    {
     "answer":[ " البرامج الزمنية",
      "رسم السياسات الادارية",
      "الاجراءات",
      "التنظيم"],
     "question": "خطط صغيرة محدودة مشتقة من الخطط العامة، وهي وسيلة لربط العمليات المختلفة ً لتحقيق هدف معين، مع تحديد موعد البدء، )كشف مواعيد البدء واالنتهاء من كل عملية(."
    },
    {
     "answer":[ "التنبؤ",
      "رسم السياسات الادارية",
      "التنظيم",
      "الاجراءات"],
     "question": "هو وضع افتراضات أو تقديرات أو توقعات لما سيكون عليه المستقبل، ويعتبر التنبؤ هو جوهر عملية التخطيط."
    },
    {
     "answer":[ " الموازنات التقديرية",
      "رسم السياسات الادارية",
      "التنبؤ",
      "الاجراءات"],
     "question": "هي كشف مالي يوضح تقدير احتياجات الشركة ومتطلباتها من المال في ً المستقبل"
    },
    {
     "answer":[ "التنظيم",
      "الاجراءات",
      "التنبؤ",
      "تكاملية"],
     "question": "هو الوظيفية الثانية من وظائف املدير واليت يعتمد عليها يف اجلمع وتوحيد أعمال املرؤوسني."
    },
    {
     "answer":[ "التنظيم ",
      "رسم السياسات الادارية",
      "الاجراءات",
      "تكاملية"],
     "question": "عملية ضرورية تربط بين وظائف المشروع والعناصر الإنتاجية المتعددة داخل المشروع من أجل تحقيق أهداف المشروع"
    },
    {
     "answer":[ "تكاملية",
      "الاجراءات",
      "التنبؤ",
      "التنظيم"],
     "question": "العالقة بني التنظيم والمنظمة عالقة"
    },
    {
     "answer":[ "التنظيم",
      "تكاملية",
      "الاجراءات",
      "تكاملية"],
     "question": "تقسيم العمل الى عناصر ومهام ووظائف وترتيبها في علاقات سليمة وإسنادها الى الأفراد بمسؤوليات وسلطات تسمح بتنفيذ سياسات المنظمة"
    },
    {
     "answer":[ "المسؤولية",
      "الرقابة ",
      "الاجراءات",
      "تكاملية"],
     "question": "هي التعهد والالتزام بإنجاز الأعمال والوصول إلى نتائج معينة. لذا يعتبر الالتزام هو أساس المسؤولية"
    },
    {
     "answer":[ "السلطة",
      "تكاملية",
      "الاجراءات",
      "المسؤولية"],
     "question": " هي الصفة المميزة للتنظيم الرمسي وهي احلق في اتخاذ القرارات وإصدار الأوامر. وهي احلق الذي بواسطته يتمكن المشرفون من الحصول على امتثال المرؤوسين للقرارات."
    },
    {
     "answer":[ "تفويض السلطات",
      "الرقابة ",
      "الاجراءات",
      "المسؤولية"],
     "question": " منح أو نقل بعض السلطة إلى عدد من مرؤوسيه من أجل إنجاز واجبات معينة. ثوابت علم الإدارة التي يلتزم بها المدراء وصناع القرار أن المسؤولية لا تفوض بينما * من السلطة تفوض."
    },
    {
     "answer":[ "المركزية",
      "اللامركزية",
      "الاجراءات",
      "المسؤولية"],
     "question": "ويقصد بها الاحتفاظ بالسلطة والتقليل من تفويضها إلى المرؤوسين، بمعنى أن اتخاذ القرارات تكون مركزة في المستويات الإدارية العليا."
    },
    {
     "answer":[ "اللامركزية",
      "المركزية",
      "الرقابة ",
      "السلطة"],
     "question": "تعني تفويض السلطة إلى مستويات إدارية أدنى، أي تشتيت السلطة و توزیعها على إدارات الهيكل التنظيمي أو على فروع المنظمة"
    },
    {
     "answer":[ "التوجيه ",
      "اللامركزية",
      "الرقابة ",
      "السلطة"],
     "question": "هو الوظيفة الثالثة من الوظائف الرئيسية للمدير، وهو مجموعة النشاطات التي يتم من خلالها يتم إكساب المرؤوس المعلومات عن الأعمال المطلوب إنجازها ، والإشراف عليها أثناء عملهم ، وتنفيذهم للسياسات التي تم إقرارها."
    },
    {
     "answer":[ "التوجيه ",
      "المسؤولية",
      "الرقابة ",
      "اللامركزية"],
     "question": "هو حلقة الاتصال بين الخطة الموضوعية لتحقيق الهدف من جهة والتنفيذ من جهة أخري ، فهو يتضمن كل ما من شأنه أن يؤدي إلى إنجاز الأعمال المطلوبة عن طريق رفع الروح المعنوية والنشاط لدى الأفراد ودفعهم إلى حسن الأداء ، كما يجب أن يكون "
    },
    {
     "answer":[ "الرقابة ",
      "اللامركزية",
      "التوجيه ",
      "ترجمة الأهداف العامة إلى خطط وبرامج عمل"],
     "question": " تمثل النشاط الأخير في الوظائف الإدارية من حيث الأداء، وتتعلق بالتحقق من أن الأداء الفعلي المحقق يتطابق مع الأداء المخطط سلفاً، وكشف الانحرافات إن وجدت سواء موجبة أم سالبة، والعمل على تصحيح هذه الانحرافات. أي التأكد من أن ما تم ويتم مطابق لما أريد إتمامه، أي لما خطط له، وكل تعريفات الرقابة تدور حول هذا المفهوم."
    },
    {
     "answer":[ "الرقابة ",
      "اللامركزية",
      "التوجيه ",
      "المسؤولية"],
     "question": "حد وظائف الإدارة وتعني التأكد من أن انجاز الأعمال يتم وفقاً لما خطط له، ومن ثم اكتشاف الانحرافات وتصحيحها."
    },
    {
     "answer":[ "ترجمة الأهداف العامة إلى خطط وبرامج عمل",
      "ممارسة التخطيط والتنظيم",
      "وضع السياسات العامة.",
      "اتخاذ القرارات الاستراتيجية"],
     "question": "مهام الإدارة العليا ما عدا؟"
    },
    {
     "answer":[ "حلقة الوصل بين المستويات الإدارية العليا والدنيا.",
      "اتخاذ القرارات االستراتيجية",
      "وضع السياسات العامة.",
      "اتخاذ القرارات الاستراتيجية"],
     "question": "مهام الإدارة الوسطى؟"
    },
    {
     "answer":[ "الإشراف على تنفيذ الخطط ومتابعتها.",
      "حلقة الوصل بين المستويات الإدارية العليا والدنيا.",
      "اتخاذ القرارات الاستراتيجية",
      "ممارسة التخطيط والتنظيم"],
     "question": "مهام الإدارة الدنيا؟"
    },
    {
     "answer":[ "النظام",
      "إدارة الموارد البشرية",
      "المنظمة",
      "حلقة الوصل بين المستويات الإدارية العليا والدنيا."],
     "question": "هو مجموعة من العناصر المتفاعلة فيها بينها من أجل تحقيق هدف محدد مجموعة من الأجزاء المترابطة والمتكاملة بحيث تشكل كلاً واحداً"
    },
    {
     "answer":[ "المنظمة",
      "مفهوم منظمات الأعمال",
      "النظام",
      "حلقة الوصل بين المستويات الإدارية العليا والدنيا."],
     "question": "هي وحدة اجتماعية هادفة تضم مجموعة من الأفراد يمارسون وظائف معينة لتحقيق الأهداف المرجوة (الإنسان حجر الأساس في تكوين المنظمة)"
    },
    {
     "answer":[ "مفهوم منظمات الأعمال",
      "إدارة الموارد البشرية",
      "النظام",
      "وظيفة التمويل"],
     "question": "وحدة اقتصادية تتكون من شخصين أو أكثر لغرض تحقيق أهدافها تحصل على مداخلاتها وعناصر الإنتاج من البيئة المحيطة بها، وتحولها بعد استخدام بعض العمليات إلى مخرجات (سلع وخدمات وأفكار)"
    },
    {
     "answer":[ "وظيفة الإنتاج",
      "مفهوم منظمات الأعمال",
      "البحث والتطوير",
      "وظيفة التمويل"],
     "question": "هو عملية تحويل المدخلات (مواد ، أموال، عمال، الآلات، معلومات) إلى سلع وخدمات."
    },
    {
     "answer":[ " وظيفة التسويق",
      "إدارة الموارد البشرية",
      "البحث والتطوير",
      "وظيفة التمويل"],
     "question": " تحديد احتياجات ورغبات المستهلكين ومن ثم تطوير المنتجات والخدمات التي تشبع هذه الرغبات والحاجات."
    },
    {
     "answer":[ "إدارة الموارد البشرية",
      "السلطة",
      "البحث والتطوير",
      "وظيفة التمويل"],
     "question": "تخطيط وتنظيم وتوجيه ومراقبة النواحي المتعلقة بالحصول على الأفراد وتنميتهم وتعويضهم والمحافظة عليهم، بغرض تحقيق أهداف المنشأة."
    },
    {
     "answer":[ "وظيفة التمويل",
      "مفهوم منظمات الأعمال",
      "البحث والتطوير",
      "الأهداف"],
     "question": "تحديد مصادر الحصول على الأموال، واستثمار هذه الأموال، بالإضافة إلى متابعة الأمور المالية في المنظمة."
    },
    {
     "answer":[ "البحث والتطوير",
      "مفهوم منظمات الأعمال",
      "الأهداف",
      "إدارة الموارد البشرية"],
     "question":"يرتبط مفهوم ....... بالإبداع والإضافة للمعرفة وتحويل النتائج إلى سلع وخدمات نافعة للمستهلكين، وتطوير المنتجات والعمليات بالشكل الذي يحقق الميزة التنافسية لهذه المؤسسات. حيث تهدف هذه الوظيفة إلى اكتشاف وتعزيز المعرفة وتوليد الأفكار والمفاهيم الجديدة وتحسين المنتجات الحالية"
    },
    {
     "answer":[ "الأهداف",
      "مفهوم منظمات الأعمال",
      "السلطة",
      "إدارة الموارد البشرية"],
     "question": " هي النتائج أو الغايات التي تسعى المؤسسة إلى الوصول إليها، وهي تتعلق بالمستقبل"
    },
    {
     "answer":[ "التخطيط",
      "البحث والتطوير",
      "الأهداف",
      "حلقة الوصل بين المستويات الإدارية العليا والدنيا."],
     "question": "عملية ذهنية تعتمد على استقراء الماضي ودراسة الحاضر والتنبؤ بالمستقبل للوصول ألهداف معينة"
    },
    {
     "answer":[ "التخطيط ",
      "التوجيه",
      "الرقابة",
      "التنظيم"],
     "question": "هو الوظيفة الأولى من وظائف الإدارة وهي تسبق مجيع الوظائف الأخرى."
    },
    {
     "answer":[ "عكسية",
      "تكامل ",
      "تداخل ",
      "تشابك"],
     "question": "العالقة بين وظائف الإدارة هي عالقة .....ما عدا"
    },
    {
     "answer":[ "الإدارة",
      "المدير",
      "النظام",
      "المنظمة"],
     "question": "عملية تحقيق الأهداف المرسومة باستغلال الموارد المتاحة وفق منهج محدد وضمن بيئة معينة"
    },
    {
     "answer":[ "المدير",
      "الإدارة",
      "النظام",
      "المنظمة"],
     "question": "هو العنصر الفعال في تحقيق أهداف المنظمة من خلال استخدامه للموارد المتاحة لها."
    },
    {
     "answer":[ "الإدارة",
      "القيادة",
      "النظام",
      "المنظمة"],
     "question": "عملية تحقيق الأهداف المرسومة باستغلال الموارد المتاحة وفق منهج محدد وضمن بيئة معينة هي"
    },
    {
     "answer":[ "القيادة",
      "الإدارة",
      "النظام",
      "المنظمة"],
     "question": "القدرة على التأثير على الآخرين للعمل بحماس وثقة لإنجاز الأعمال المكلفين بها"
    },
    {
        "answer":[
           "عملية اتخاذ القرارات الإدارية",
           "القرار",
           "متخذ القرار",
           "صانعو القرار"
        ],
        "question":"هي جوهر العملية الإدارية، لان جميع العمليات الإدارية تحتاج الى قرار لتنفيذه سوآءا (التخطيط، التنظيم، التوجيه، الرقابة)."
     },
     {
        "answer":[
           "القرار",
            "المستفيدون من القرار",
           "صانعو القرار",
           "متخذ القرار"
        ],
        "question":"هو عبارة عن الاختيار الأفضل بين بديلين أو أكثر من البدائل المتاحة."
     },
     {
        "answer":[
           "اتخاذ القرارات",
           "القرار",
           "صانعو القرار",
           "متخذ القرار"
        ],
        "question":"هي استخدام بعض المعايير الموضوعية الاختيار بديل من بين بديلين محتملين او أكثر."
     },
     {
        "answer":[
           "صح",
           "خطا"
          
        ],
        "question":"تتطلب عملية اتخاذ القرارات نظاما دقيقا للمعلومات"
     },
     {
        "answer":[
           "صح ",
           "خطا"
        ],
        "question":"تعتبر عملية اتخاذ القرارات سلسلة متصلة فالقرارات الأساسية تحتاج الى سلسلة متصلة من القرارات الفرعية السابقة واللاحقة."
     },
     {
        "answer":[
           "خطا",
           "صح"
        ],
        "question":"نجاح المدير في اتخاذ القرارات يتوقف على سلطة القرار"
     },
     {
        "answer":[
           "صنع القرار",
           "اتخاذ القرار",
           " القرار",
           "المستفيدون من القرار"
        ],
        "question":"مختلف المراحل التي مير بها القرار بدءاً من تحديد المشكلة، وانتهاءاً بتحديد أفضل الحلول للمشكلة"
     },
     {
        "answer":[
           "اتخاذ القرار",
           "صنع القرار",
           "صانعو القرار",
           "المستفيدون من القرار"
        ],
        "question":"المرحلة الأخيرة اليت تتعلق باختيار احد البدائل حلل المشكلة."
     },
     {
        "answer":[
           "صانعو القرار",
           "المستفيدون من القرار",
           "متخذ القرار",
           "القرار"
        ],
        "question":"هم اشخاص يقومون بتجميع، وتحليل كافة البيانات المختلفة، واستخلاص المؤشرات، والحقائق المختلفة، ومن خلال ذلك يمكنهم الوصول الى مشروع أو توصية بالقرار المطلوب اتخاذه"
     },
     {
        "answer":[
           "متخذ القرار",
           "المستفيدون من القرار",
           "صانعو القرار",
           "القرار"
        ],
        "question":"هو الشخص الذي يكون بيديه سلطة اتخاذ القرار، ومسئول عن سالمته أمام العامة والخاصة.."
     },
     {
        "answer":[
           "المستفيدون من القرار",
           "صانعو القرار",
           "متخذ القرار",
           "القرار"
        ],
        "question":"هم الأغلبية الذين يتأثرون ويؤثرون في كافة ما يتخذ من قرارات ومنهم أولئك الذين يطبق عليهم القرار."
     },
     {
        "answer":[
           "المشاركة في اتخاذ القرارات"
          , "المستفيدون من القرار",
           "صانعو القرار",
           "متخذ القرار"
        ],
        "question":"أي التعاون بني كل من الرؤساء والمرؤوسين بالمنظمة لمناقشة المشكلات الإدارية بهدف وضع الحلول الملائمة لها وصولا لتحقيق الأهداف المنشودة."
     },
     {
        "answer":[
           "تنمية صف ثاني من القيادات الإدارية.",
           "صعوبة تحديد المسؤولية",
           "خطورة المشاركة الظاهرية (غري الفعلية)",
           "خطورة احلل الوسط"
        ],
        "question":"من فوائد المشاركة في اتخاذ القرارات"
     },
     {
        "answer":[
           "خطورة احلل الوسط",
           "تدعيم العلاقات الإنسانية بالمنظمة.",
           "ترشيد عملية اتخاذ القرارات.",
           "تنمية صف ثاني من القيادات الإدارية."
        ],
        "question":"من سلبيات المشاركة في اتخاذ القرارات "
     },
     {
        "answer":[
           "تحديد المشكلة ",
           "جمع المعلومات والبيانات",
           "تفسري المعلومات",
           "البحث عن البدائل"
        ],
        "question":"يمثل ..... 50% من الحل"
     },
     {
        "answer":[
           "خطا",
           "صح "
        ],
        "question":"غالباً: جند أن المشكلة الظاهرية تعبر عن المشكلة الحقيقية."
     },
     {
        "answer":[
           "جمع المعلومات والبيانات",
           "تفسري المعلومات",
           "تحديد المشكلة ",
           "البحث عن البدائل"
        ],
        "question":"تحديد قدر مناسب من البيانات والمعلومات المتعلقة بعملية اتخاذ قرار"
     },
     {
        "answer":[
           "تفسري المعلومات",
           "البحث عن البدائل",
           "تحديد المشكلة ",
           "جمع المعلومات والبيانات"
        ],
        "question":"يقصد بهذه المرحلة رفض، أو قبول مصداقية المعلومات وربطها ببعضها البعض واعطائها معنا يتعلق بالموقف."
     }
   ]